J'ai effectué ce stage durant la période avril-août 2019 à l'Institut Elie Cartan de Lorraine à Nancy, sous la direction de Radu \bsc{Stoica} (IECL) et Madalina \bsc{Deaconu} (Inria).
\section{Introduction au problème}
Un grand nombre de situations produisent des données spatiales. Pour citer des exemples, on pourrait s'intéresser à :
\begin{itemize}
\item les étoiles dans une galaxie,
\item l'emplacement de failles géologiques,
\item la distribution des arbres dans une forêt,
  \item etc.
\end{itemize}
Cette notion de "donnée spatiale" est donc à comprendre comme un ensemble aléatoire de points non-ordonnés dont on veut modéliser le processus de génération. La notion de processus ponctuels sera la fondation commune à ces situations et permet de développer des modèles statistiques.

L'étape de modélisation cherche alors à proposer un mécanisme sous-jacent qui permettra de quantifier certaines questions. Par exemple, étant donné la distribution des étoiles dans une galaxie, peut-on mettre en évidence une organisation d'étoiles le long de filaments ? Un exemple plus précis est donné dans \cite{baddeley2015spatial}. Les auteurs observent la position d'un certain type de larve à la surface d'un étang et considèrent la question suivante : \og Peut-on affirmer que les larves sont "plus espacées" que si elles étaient distribuées au hasard ?\fg. L'idée est ici de mettre en évidence un comportement territorial.

Si on développe un outillage statistique pour traiter ce type de questions, il faut développer des méthodes d'estimation de paramètres pour ces modèles spatiaux. Une des spécificités des modèles spatiaux est qu'ils donnent naissance à des densités de probabilités qu'on ne connaît pas entièrement : les constantes de normalisation des modèles choisis n'ont pas d'expression analytique simple.

Ce stage et le rapport qui suit se concentrent sur deux de ces méthodes d'estimation : le gradient stochastique (aussi appelé algorithme de Robbins-Monro) et la méthode ABC Shadow proposée en 2017 dans \cite{StoicaEtAl2017}. Le rapport est structuré de la façon suivante. Après avoir mis en place le cadre mathématique des processus ponctuels, nous étudions l'algorithme de Robbins-Monro et plus particulièrement les propriétés de convergence qui lui sont associées. Le reste du rapport a pour objet la méthode ABC Shadow, principal sujet du stage. Le dernier chapitre présente ma contribution permettant une meilleure compréhension de cette méthode, et notamment de ses propriétés théoriques.
\section{Remerciements}
Je souhaite remercier vivement mes encadrants pour leur soutien et leur direction dans ma première expérience étendue de la recherche. J'ai pu acquérir des nouvelles compétences académiques et j'ai été intégré à la vie du laboratoire par le biais de séminaires et d'évènements. Tout ceci a contribué à faire de ce stage une expérience entière, et à décider de mon orientation professionelle.

Je remercie le personnel de l'IECL, toujours accueillant et prêt à aider ses stagiaires.

\emph{Last but not least}, mes collègues stagiaires auront donné une touche de vie et de bonne ambiance à ces quelques mois passés ensemble. Merci à eux.
